\begin{aufgabe}[H16T1A3]{E5}
Gegeben sei das Anfangswertproblem
\[ y' = -\tan(y) e^y, \quad y(0) = -1\]
\begin{enumerate}[a)]
	\item Zeigen Sie, dass das Anfangswertproblem eine eindeutige Lösung auf \(\R_+ = [0,\infty[\) besitzt.

	\item Bestimmen Sie \(\lim\limits_{x\to \infty}y(x)\)
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
\begin{enumerate}[a)]
\item\( \begin{aligned}[t]
	f:\R\times]-\frac\pi2 ,\frac\pi2[&\rightarrow\R \\
	(t,y)&\mapsto -\tan(y)e^{y}
	\end{aligned}\)
	\[\frac{\partial f}{\partial y}(t,y) = - \frac{(\cos y)^2 + (\sin y)^2}{(\cos y)^2} e^y - \tan(y) e^y, \quad \frac{\partial f}{\partial t} (t,y) = 0 \]
	\[\Rightarrow f \in C^1\left(\R\times ]-\frac{\pi}{2}, \frac\pi2[\right) \]
	\((0, -1) \in \R \times ] - \frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2} [\). Nach dem \satz{1.1} besitzt \(y' = f(t,y), y(0) = -1\) eine eindeutige maximale Lösung \(\lambda_{(0,-1)} : I_{(0,-1)} \to \R\) mit \(I_{(0,-1)} = ]a,b[\) offenes Intervall \(0 \in I_{(0,-1)}\). Da \( \tan \) auf \(] -\frac\pi2, \frac\pi2[\) die (einzige) Nullstelle \(y = 0\) besitzt, ist die konstante Funktion \(\lambda_{(0,0)}:~\begin{array}[t]{c}
		\R \to \R \\
		t \mapsto 0
	\end{array}\) die maximale Lösung von \(y' = f(t,y),\ y(0) = 0\) (Maximal, da richtiges Randverhalten auf \(\R\) definiert, siehe \satz{1.4})

	\missingfigure{Da sich die Graphen \(\Gamma(\lambda_{(0,0)})\) und \(\Gamma(\lambda_{(0,-1)})\) zu den maximalen Lösungen \(\lambda_{(0,0)} \neq \lambda_{(0,-1)}\) laut \satz{1.1} nicht schneiden können, gilt:
	\[\Gamma(\lambda_{(0,-1)}) = \left\{(t,\lambda_{(0,-1)}(t)) : t \in ]a,b[\right\} \subseteq \R \times ]-\frac\pi2, 0[\]
	(denn sonst gibt es nach dem Zwischenwertsatz einen Schnittpunkt)} 

\(- \tan(y) e^y \in ] 0, \infty[\), für \( y \in ]-\frac\pi2,0[\). \(\Rightarrow {\lambda'}_{(0,-1)}(t) = - \tan \big( \underbrace{\lambda_{(0,-1)} (t)}_{\in ]-\frac\pi2,0[} \big) \exp\big( \underbrace{\lambda_{(0,-1)} (t)}_{\in ]-\frac\pi2, 0[} \big) > 0\) für alle \(t \in ]a,b[\), d.h. \(\lambda_{(0,-1)}\) ist streng monoton steigend.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/E6-2.png}
\end{figure}
\(\Rightarrow \Gamma_+(\lambda_{(0,-1)}) = \{ (t, \lambda_{(0,-1)} (t)) : t \in [0,b[ \} \subseteq [0,b[ \times [-1,0[ \)

\(\Rightarrow b = \infty\), denn sonst ist \(\Gamma_+(\lambda_{(0,-1)}) \subseteq [0,b[ \times [-1,0[\) relativ kompakt in \(\R \times ] - \frac\pi2, \frac\pi2 [\) im Widerspruch zur Charakterisierung maximaler Lösungen.

\(\Rightarrow\) Die Einschränkung von \(\lambda_{(0,-1)}\) auf \([0,\infty[\) ist die einzige Lösung von \( y' = -\tan(y) e^y, \ y(0) = -1\) auf dem Lösungsintervall \([0,\infty[ \)  \(\left( \subseteq ]a,b[ = I_{(0,-1)} \right)\)

\item Da \( \lambda_{(0,-1)} \) insbesondere auf \([0,\infty[\) definiert ist, streng monoton steigend und nach oben beschränkte reellwertige Funktion ist, existiert \(\lim\limits_{t \nearrow \infty} \lambda_{(0,-1)} (t) = \sup \{ \lambda_{(0,-1)} (t) : t \in [0, \infty[ \} \in [-1,0] \)

Angenommen \( c \defeq \lim\limits_{t \nearrow \infty} \lambda_{(0,-1)} (t) < 0\). Dann folgt: \(f (t, \lambda_{(0,-1)} (t)) = -\tan(\underbrace{\lambda_{(0,-1)}(t)}_{\in [-1,c]}) \exp\left(\lambda_{(0,-1)} (t)\right)\)

\(\Rightarrow \inf\lbrace f(t,\lambda_{(0,-1)}) : t \geq 0 \} \geq \min \{ -\tan y e^y : y \in [-1,c] \} \eqdef b > 0 \)

\(\Rightarrow \lambda_{(0,-1)} (t) = -1 + \int\limits_0^t \lambda'_{(0,-1)} (s) ds = -1 + \int\limits_0^t \underbrace{f(s,\lambda_{(0,-1)}(s))}_{\geq b} ds \geq -1 + bt\) für alle \(t \geq 0\)

und da es \( T\) mit \(-1 + bT > 0\) gibt, steht dies im Widerspruch zu \(\lambda_{(0,-1)}(t) < 0 \) für \( t \in ]a,b[\)


\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=5cm]{Bilder/E6-3.png}
\end{figure}
\(\Rightarrow\) Bleibt nur noch \( c = \lim\limits_{t \to \infty} \lambda_{(0-1)} (t) = 0\)
\end{enumerate}
\end{loesung}